# 习题4.0

## 题目

P {N (t) = n|Sn = y}fSn (y) dy 开始，利用n 个速率为λ 的独立指数随机变量的 和具有参数为(n，λ) 的伽马分布，当F(y) = 1 −e−λy 时计算P{N(t) = n}。

## 解答

### 题目分析

本题考查泊松过程的基本性质。需要从条件概率出发，利用全概率公式和伽马分布的性质来推导泊松过程在时刻 $t$ 时事件发生次数 $N(t) = n$ 的概率。题目给定 $n$ 个独立同分布的指数随机变量（参数为 $\lambda$）的和 $S_n$ 服从参数为 $(n, \lambda)$ 的伽马分布，需要通过积分计算得到 $P\{N(t) = n\}$。

### 解题过程

**第一步：建立基本关系**

对于泊松过程，$S_n$ 表示第 $n$ 次事件发生的时刻。事件 $\{N(t) = n\}$ 意味着在时间 $[0, t]$ 内恰好发生 $n$ 次事件，等价于第 $n$ 次事件在 $t$ 之前发生，而第 $n+1$ 次事件在 $t$ 之后发生，即：
$$\{N(t) = n\} = \{S_n \leq t < S_{n+1}\}$$

**第二步：应用全概率公式**

根据全概率公式：
$$P\{N(t) = n\} = \int_0^t P\{N(t) = n | S_n = y\} f_{S_n}(y) dy$$

**第三步：计算条件概率**

给定 $S_n = y$（即前 $n$ 次事件在时刻 $y$ 发生），要使 $N(t) = n$，需要在时间区间 $(y, t]$ 内没有事件发生。由于泊松过程的独立增量性质，从时刻 $y$ 到时刻 $t$ 没有事件发生的概率为：
$$P\{N(t) = n | S_n = y\} = P\{N(t) - N(y) = 0\} = e^{-\lambda(t-y)}$$

这里 $y < t$。

**第四步：确定伽马分布密度函数**

$n$ 个参数为 $\lambda$ 的独立指数随机变量的和 $S_n$ 服从参数为 $(n, \lambda)$ 的伽马分布，其密度函数为：
$$f_{S_n}(y) = \frac{\lambda^n y^{n-1} e^{-\lambda y}}{(n-1)!}, \quad y > 0$$

**第五步：计算积分**

$$P\{N(t) = n\} = \int_0^t e^{-\lambda(t-y)} \cdot \frac{\lambda^n y^{n-1} e^{-\lambda y}}{(n-1)!} dy$$

$$= \int_0^t \frac{\lambda^n y^{n-1} e^{-\lambda t}}{(n-1)!} dy$$

$$= \frac{\lambda^n e^{-\lambda t}}{(n-1)!} \int_0^t y^{n-1} dy$$

**第六步：计算定积分**

$$\int_0^t y^{n-1} dy = \left[\frac{y^n}{n}\right]_0^t = \frac{t^n}{n}$$

**第七步：得到最终结果**

$$P\{N(t) = n\} = \frac{\lambda^n e^{-\lambda t}}{(n-1)!} \cdot \frac{t^n}{n} = \frac{(\lambda t)^n e^{-\lambda t}}{n!}$$

### 答案

$$P\{N(t) = n\} = \frac{(\lambda t)^n e^{-\lambda t}}{n!}, \quad n = 0, 1, 2, \ldots$$

这正是参数为 $\lambda t$ 的泊松分布。

### 知识延伸

**涉及的核心定理和性质：**
1. **泊松过程的定义**：$N(t)$ 服从参数为 $\lambda t$ 的泊松分布
2. **伽马分布**：$n$ 个独立同分布的 $\text{Exp}(\lambda)$ 随机变量之和服从 $\Gamma(n, \lambda)$ 分布
3. **独立增量性**：泊松过程在不相交时间区间上的增量相互独立
4. **全概率公式**：通过条件概率和边缘分布计算联合概率

**重要公式：**
- 伽马分布密度：$f(y) = \frac{\lambda^n y^{n-1} e^{-\lambda y}}{\Gamma(n)}$
- 泊松分布：$P\{N(t) = n\} = \frac{(\lambda t)^n e^{-\lambda t}}{n!}$

**解题技巧：**
- 利用事件等价性：$\{N(t) = n\} \Leftrightarrow \{S_n \leq t < S_{n+1}\}$
- 充分利用独立增量性质简化条件概率
- 注意指数函数的合并：$e^{-\lambda(t-y)} \cdot e^{-\lambda y} = e^{-\lambda t}$

---
